\begin{tutorial}{Ромбовидная плитка}

Представим пол комнаты прямоугольником на плоскости и проведем два семейства параллельных прямых, которые разобьют плоскость на ромбы, как требуется. Рассмотрим все точки пересечений прямых внутри прямоугольника комнаты, кроме тех, что лежат на верхней или правой стороне. Обозначим через $N$ число таких точек. К каждой из них примыкает сверху плитка или ее часть, но в любом случае содержащая один и тот же непустой фрагмент из правой нижней четверти. Поэтому требуемое количество плиток не может быть меньше~$N$. 

Рассмотрим сначала случай, когда длина и ширины комнаты кратны полудиагоналям плитки, соответственно: $L=n\frac{a}{2}$, $W=m\frac{b}{2}$, $n,m$~--- целые. В этом случае части плиток у нижнего и правого края, не содержащие участка правее и выше своего нижнего угла, как нетрудно убедиться, могут быть взяты из половинок, оставшихся от плиток для левого и верхнего края, независимо от четности чисел $n$ и $m$. Поэтому требуемое число плиток в этом случае в точности равно~$N$.

\begin{tabular}{ccc}
\begin{tikzpicture}
%even even
\pgfkeys{/pgf/number format/int detect}
\foreach \y in {0,1} {
	\foreach \x in {2,...,5} {
		\filldraw[color=gray] (-5+\x, 6+2*\y) -- (-5+\x, 7+2*\y) -- (-4.5+\x, 7+2*\y) -- cycle;
		\draw (-4.9+\x, 6.35+2*\y) node[anchor=south] 
			{$\scriptstyle\pgfmathparse{\x+8*\y-1}\pgfmathprintnumber{\pgfmathresult}$};
		\filldraw (-5+\x, 6+2*\y) circle(0.03);  
	}
}
\foreach \y in {0,1} {
	\foreach \x in {2,...,5} {
		\filldraw[color=gray] (-4.5+\x, 6+2*\y+1) -- (-4.5+\x, 7+2*\y+1) -- (-4.+\x, 7+2*\y+1) -- cycle;
		\draw (-4.4+\x, 6.35+2*\y+1) node[anchor=south] 
			{$\scriptstyle\pgfmathparse{3+\x+8*\y}\pgfmathprintnumber{\pgfmathresult}$};
		\filldraw (-4.5+\x, 6+2*\y+1) circle(0.03);  
	}
}

\clip(-3, 6) rectangle (1,10);
\draw (-3, 6) rectangle (1,10);
\foreach \x in {1,...,10}{
	\draw (\x, 0) -- (\x-10,20);
	\draw (\x-10, 0) -- (\x,20);
} 
\end{tikzpicture}
&
\begin{tikzpicture}
%even odd
\pgfkeys{/pgf/number format/int detect}
\foreach \y in {0,1} {
	\foreach \x in {2,...,5} {
		\filldraw[color=gray] (-5+\x, 6+2*\y) -- (-5+\x, 7+2*\y) -- (-4.5+\x, 7+2*\y) -- cycle;
		\draw (-4.9+\x, 6.35+2*\y) node[anchor=south] 
			{$\scriptstyle\pgfmathparse{\x+7*\y-1}\pgfmathprintnumber{\pgfmathresult}$};
		\filldraw (-5+\x, 6+2*\y) circle(0.03);  
	}
}
\foreach \y in {0,1} {
	\foreach \x in {2,...,4} {
		\filldraw[color=gray] (-4.5+\x, 6+2*\y+1) -- (-4.5+\x, 7+2*\y+1) -- (-4.+\x, 7+2*\y+1) -- cycle;
		\draw (-4.4+\x, 6.35+2*\y+1) node[anchor=south] 
			{$\scriptstyle\pgfmathparse{\x+7*\y+3}\pgfmathprintnumber{\pgfmathresult}$};
		\filldraw (-4.5+\x, 6+2*\y+1) circle(0.03);  
	}
}

\clip(-3, 6) rectangle (0.5,10);
\draw (-3, 6) rectangle (0.5,10);
\foreach \x in {1,...,10}{
	\draw (\x, 0) -- (\x-10,20);
	\draw (\x-10, 0) -- (\x,20);
} 
\end{tikzpicture}
&
\begin{tikzpicture}
%odd odd
\foreach \y in {0,1,2} {
	\foreach \x in {2,...,4} {
		\filldraw[color=gray] (-5+\x, 6+2*\y) -- (-5+\x, 7+2*\y) -- (-4.5+\x, 7+2*\y) -- cycle;
		\draw (-4.9+\x, 6.35+2*\y) node[anchor=south] 
			{$\scriptstyle\pgfmathparse{\x+5*\y-1}\pgfmathprintnumber{\pgfmathresult}$};
		\filldraw (-5+\x, 6+2*\y) circle(0.03);  
	}
}
\foreach \y in {0,1} {
	\foreach \x in {2,...,3} {
		\filldraw[color=gray] (-4.5+\x, 6+2*\y+1) -- (-4.5+\x, 7+2*\y+1) -- (-4.+\x, 7+2*\y+1) -- cycle;
		\draw (-4.4+\x, 6.35+2*\y+1) node[anchor=south] 
			{$\scriptstyle\pgfmathparse{\x+7*\y+2}\pgfmathprintnumber{\pgfmathresult}$};
		\filldraw (-4.5+\x, 6+2*\y+1) circle(0.03);  
	}
}

\clip(-3, 6) rectangle (-0.5,11);
\draw (-3, 6) rectangle (-0.5,11);
\foreach \x in {1,...,10}{
	\draw (\x, 0) -- (\x-10,20);
	\draw (\x-10, 0) -- (\x,20);
} 
\end{tikzpicture}
\\
$n=8, m=4,$			& $n=7, m=4$	& $n=5, m=5$	
\\
$N = 16$	& $N=14$	& $N=13$	
\end{tabular}

В общем случае, когда $L$ и $W$ не кратны полудиагоналям плитки, увеличим размеры комнаты до ближайших кратных, сведя ситуацию к выше рассмотренной. При этом новых точек пересечения прямых не появится, то есть число $N$ не увеличится.

Число $N$ можно вычислять при помощи разбора случаев в зависимости от четности $n$ и $m$, однако они сворачиваются в общую формулу
$$ N = \left\lceil\frac{nm}{2}\right\rceil,$$
где $\lceil x\rceil$ обозначает результат округления числа~$x$ вверх.

Возможно, что, повернув плитку на 90 градусов, мы получим более экономное разбиение, так что окончательный ответ можно представить в виде
$$ N = \min\left(\left\lceil\frac{\lceil\frac{2L}{a}\rceil \lceil\frac{2W}{b}\rceil}{2}\right\rceil, \left\lceil\frac{\lceil\frac{2L}{b}\rceil \lceil\frac{2W}{a}\rceil}{2}\right\rceil \right).$$

\end{tutorial}
